\section{Routeur LVO : Interconnexion, Routage et Filtrage}
\subsection{Interconnexion OpenVPN L3}\label{la:config}

Du côté de \texttt{Latex}, nous avons les directives de configuration suivantes
pour réaliser l'interconnexion :

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Latex
# FILE: /etc/network/interfaces
# LVO->DR
auto tunDR                                # Interface up au boot
iface tunDR inet static                   # Configuration IPv4
  address 192.168.144.208
  netmask 255.255.255.255
  pointopoint 192.168.144.64              # Liaison PtP
  pre-up openvpn --mktun --dev tunDR
  post-down openvpn --rmtun --dev tunDR
iface tunDR inet6 static                  # Configuration IPv6
  address 2001:470:c8be:1f::1
  netmask 128
  up ip -6 route add 2001:470:c8be:f::1/128 dev tunDR proto static
\end{lstlisting}}


{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Latex
# FILE: /etc/openvpn/lvo-dsa.conf
tls-client                      # Activation de TLS mode client
remote 178.33.42.224 1196 udp   # IP, port et proto L4 pour le tunnel.
nobind                          # bind() sur un port L4 aleatoire.
dev tunDR                       # interface
tun-IPv6                        # Activation routage IPv6
fragment 1400                   # MTU
mssfix
# Parametres TLS
ca /etc/openvpn/certs/vpin/lvo-dsa/ca-chain-routers.pem
cert /etc/openvpn/certs/vpin/lvo-dsa/lvo.crt
key /etc/openvpn/certs/vpin/lvo-dsa/lvo.key
tls-remote dsa
keepalive 10 60
comp-lzo
\end{lstlisting}}

\clearpage 
À l'issue de cette configuration, un \texttt{ifup tunDR} et
\texttt{/etc/init.d/openvpn start lvo-dsa} et l'interconnexion est réalisée :

{\small
\begin{lstlisting}
15:48 rboissat@latex ~% ping6 -c 1 2001:470:c8be:f::1
PING 2001:470:c8be:f::1(2001:470:c8be:f::1) 56 data bytes
64 bytes from 2001:470:c8be:f::1: icmp_seq=1 ttl=64 time=81.4 ms

--- lvo-dsa ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 81.477/81.477/81.477/0.000 ms


15:49 rboissat@dresda ~% ping6 -c 1 2001:470:c8be:1f::1
PING 2001:470:c8be:1f::1(2001:470:c8be:1f::1) 56 data bytes
64 bytes from 2001:470:c8be:1f::1: icmp_seq=1 ttl=64 time=76.6 ms

--- dsa-lvo ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 76.634/76.634/76.634/0.000 ms
\end{lstlisting}}

L'interconnexion est donc réussie, chaque routeur disposant d'une connectivité
IPv6 \emph{native} via l'encapsulation chiffrée dans le tunnel OpenVPN.

\subsection{Routage dynamique}

Les routes IPv6 présentes dans la table de routage du routeur \texttt{Latex}
sont de nature différentes : certaines, configurées automatiquement par le noyau
lorsqu'une interface réseau est activée, sont statiques, alors que d'autres sont
dynamiques et dépendent de l'état des sessions des routeurs BGP. Comme nous
avons pu le voir dans la section \emph{\ref{ch:dresda:rd}} page
\pageref{ch:dresda:rd}, chaque routeur dispose des routes dynamiques
(\texttt{proto zebra}) annoncées par le démon BGP de l'autre routeur.

Ainsi, sur \texttt{Dresda}, on a :

{\footnotesize
\begin{lstlisting}
2001:470:c8be:10::/60 via 2001:470:c8be:f::2 dev tunLVO  proto zebra (...) hoplimit 0
\end{lstlisting}}

Et sur \texttt{Latex}, on retrouve alors les routes relevées dans la section
précédente :

{\footnotesize
\begin{lstlisting}
2001:470:c8be::/60 via 2001:470:c8be:f::1 dev tunDR  proto zebra (...) hoplimit 0
default via 2001:470:c8be:f::1 dev tunDR  proto zebra  (...) hoplimit 0
\end{lstlisting}}

On voit donc que les sous-réseaux IPv6 de masque \texttt{/60} alloués
respectivement sur chacun des routeurs est joignable par l'autre routeur et que
le routeur \texttt{Latex} atteint l'Internet IPv6 via l'adresse IPv6
\texttt{2001:470:c8be:f::1} qui est l'adresse IPv6 d'interconnexion
(\emph{peering}) sur le routeur \texttt{Dresda}. Ce résultat remplit l'objectif
d'interconnexion via un tunnel VPN et du routage dynamique iBGP, comme
schématisé dans la section \ref{ch:conception:interco} page
\pageref{ch:conception:interco}.

\subsection{Filtrage}

Ci-dessous le fichier de règles \texttt{ip6tables} actives sur le routeur
\texttt{Latex} :

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Latex
# FILE: /etc/init.d/firewall6
#
#!/bin/sh
IP6T=`which ip6tables`


## ENABLING IPv6 FORWARDING
echo 1 >| /proc/sys/net/IPv6/conf/all/forwarding

## INTERFACES
MAIN_IF6=tunDR

## IPv6 ADDRESSES
MAIN_IP6="2001:470:c8be:11::dead:beef"

## DEFAULT POLICIES
$IP6T -P INPUT DROP
$IP6T -P OUTPUT ACCEPT
$IP6T -P FORWARD DROP

## CUSTOM CHAINS
$IP6T -N INPUT_VPIN
$IP6T -N FORWARD_VPIN

## CUSTOM CHAINS RULES
# accept new traffic and pass it to 'new_in_main' chain
$IP6T -A INPUT_VPIN -m state --state NEW -j new_in_main
# accept 179/tcp for BGP sessions
$IP6T -A INPUT_VPIN -p tcp --dport 179 -m state --state NEW -j ACCEPT
# forward traffic in NEW or INVALID state
$IP6T -A FORWARD_VPIN -m state --state NEW,INVALID -j ACCEPT

## GENERAL INPUT
# loopback if
$IP6T -A INPUT -i lo -j ACCEPT

# allow established and related traffic
$IP6T -A INPUT -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT

# icmpv6 is really important
$IP6T -A INPUT -p IPv6-icmp -j ACCEPT

# drop bad TCP states
$IP6T -A INPUT -p tcp --tcp-flags SYN,ACK SYN,ACK -m state --state NEW -j DROP
$IP6T -A INPUT -p tcp ! --syn -m state --state NEW -j DROP

## GENERAL FORWARD
# allow all related,established traffic, icmpv6 FOR DMZ ONLY!
# since other VLANs are to be isolated and if possible invisible
# from the outside world!
$IP6T -A FORWARD -m state --state RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT
$IP6T -A FORWARD -o $DMZ -p IPv6-icmp -j ACCEPT

## INPUT/FORWARD FOR DSA
$IP6T -A INPUT -i tun+ -j INPUT_VPIN
# only dmz servers are fully accessible from the IPv6 Internet
$IP6T -A FORWARD -i tun+ -o $DMZ -j FORWARD_VPIN
$IP6T -A FORWARD -o tun+ -j FORWARD_VPIN
\end{lstlisting}}

Les règles sont assez similaires à celles présentes sur \texttt{Dresda} car la
nomenclature des interfaces est la même. Toutefois le filtrage est plus stric.
En effet, là où \texttt{Dresda} est un routeur neutre qui ne filtre pas le
trafic qu'il fait transiter, \texttt{Latex} interconnecte et route plusieurs
VLANs dont deux qui ne sont pas destinés à êtres directement joignables en IPv6
(LAN et ADM, cf. section \ref{ch:introduction:lien} page
\pageref{ch:introduction:lien}). Seul le VLAN de DMZ qui contient les serveurs
est directement accessible en IPv6, en se passant du NAT et du \emph{port
forwarding} inhérent à IPv4 ! Nous retrouvons alors la fonction première
d'Internet : Un réseau de voisins à voisins (\emph{peer to peer}) où les
services et les données de chaque machine sont directement accessibles sans
proxy ou translation d'adresse.

\section{LAN en IPv6 stateless}

Les machines du VLAN « LAN » profitent en IPv4 du protocole DHCP pour assurer
leur autoconfiguration réseau. Ce protocole leur permet d'acquérir les
paramètres réseau tels que l'adresse IP et le masque de sous-réseau de
l'interface réseau qui a initié la requête DHCP cliente, mais également
l'adresse IP de la passerelle pour configurer la route par défaut, la ou les
adresses IP des serveurs de nom DNS, etc. Ce protocole, bien qu'en cours de
portage, n'a plus sa place avec IPv6 car il repose sur un ensemble de protocoles
plus bas niveau spécifiques à IPv4 -- comme ARP -- qui n'ont plus de sens en
IPv6 grâce à la puissance de ICMPv6. Ainsi c'est grâce au protocoles tels que
NDP et les messages de \emph{Router Advertisement} que l'autoconfiguration IPv6
prend place. C'est l'approche dite \emph{stateless}, car l'état de l'interface
réseau n'est pas configuré manuellement par le client ou le routeur.

En effet, le protocole IPv6 permet aux routeurs IPv6 d'annoncer en multicast via
ce type de message les différents paramètres du réseau. Avant d'aborder les
solutions existantes pour mettre en place la diffusion de ces messages à partir
du routeur, voyons quels sont les caractéristiques du sous-réseau IPv6 alloué au
VLAN de LAN.

\subsection{Allocation et caractéristiques du sous-réseau IPv6}

Voici les caractéristiques du sous-réseau IPv6 alloué au LAN et qui seront
propagés aux hôtes clients via les messages de \emph{Router Advertisement} :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item {Le sous-réseau alloué au LAN est \texttt{2001:470:c8be:10::/64}.}

  \item{l'adresse IPv6 de la passerelle par défaut est l'adresse IPv6 globale
  suivante :\\
  \texttt{2001:470:c8be:10::/64}\footnote{En effet et contrairement à IPv4, le
  \emph{host-id} nul est une adresse unicast valide et non plus l'adresse dite «
  de réseau », tout comme le \emph{host-id} dont tous les bits sont à 1 qui
  était en IPv4 l'adresse de diffusion (\emph{broadcast}) et qui en IPv6 est une
  adresse d'hôte normale.}
  %
  \\ou l'adresse IPv6 de lien local suivante:\\
  \texttt{fe80::230:18ff:fea9:57b0}\footnote{Nous verrons que les routeurs
  annoncent leur adresse IPv6 de lien-local plutôt que l'adresse IPv6 globale,
  mais sur le plan du routage cela revient exactement au même.}.}

  \item{L'adresse IPv6 du serveur DNS interne est
  \texttt{2001:470:c8be:11::/64}\footnote{On constate que cette adresse IPv6
  n'appartient pas au sous-réseau IPv6 alloué au VLAN de LAN. C'est tout
  simplement que le serveur DNS est présent dans le VLAN de DMZ, sur le
  sous-réseau IPv6 \texttt{2001:470:c8be:11::/64}.}.}
\end{itemize}

\subsection{Configuration automatique avec radvd}
Par défaut, une distribution GNU/Linux telle que Debian ne comporte pas de
composant logiciel pour envoyer des messages de \emph{RA}. En effet, seule la
partie « cliente » de l'implémentation IPv6 est fournie avec le système de base.
Il faut donc installer un service qui permet de diffuser les messages
nécessaires. Sous GNU/Linux, ce service s'appelle
%
\texttt{radvd}\footnote{\emph{Router ADVertisement Daemon}.}.
%
Une fois installé, nous pouvons le configurer en éditant son fichier de
configuration avec les directives suivantes :

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Latex
# FILE: /etc/radvd.conf
#

# LAN interface on VLAN3
interface eth1.3
{
  # radvd sents out RAs messages  on high priority
  AdvSendAdvert on;
  AdvDefaultPreference high;
  # We sent unsolicited multicast RA every n seconds, 3 < n < 10.
  MinRtrAdvInterval 3;
  MaxRtrAdvInterval 10;

  # radvd will announce this prefix on eth1.3
  prefix 2001:470:c8be:10::/64 { };

  # radvd will announce this DNS setup on eth1.3
  RDNSS 2001:470:c8be:11::0
  {
    # IPv6 native DNS should be considered as main DNS server by clients
    AdvRDNSSPreference 15;
    AdvRDNSSLifetime 8;
  };

};
\end{lstlisting}}

Dès lors, un hôte client qui supporte IPv6 et qui accepte les messages de
\emph{RA} verra l'adresse IPv6 de son interface réseau configurée selon la
%
RFC 3513\footnote{ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/rfc3513.txt}
%
\emph{Internet Protocol Version 6 (IPv6) Addressing Architecture} à savoir les
64 derniers bits de l'adresse IPv6 sont dérivés de l'adresse MAC de l'interface
en appliquant l'algorithme standard de conversion d'une adresse MAC au format
\emph{EUI-48} en \emph{IEEE EUI-64} :

\begin{itemize}
  \item{En insérant 16 bits (\texttt{0xFFFE}) après les 24 premiers bits de
  l'adresse MAC.\\ Ex : \texttt{00:1f:e2:18:d5:2f} $\rightarrow$
  \texttt{001f:e2ff:fe18:d52f}.}
  \item{En inversant ensuite le \emph{bit universel « u »} à la 6ième position
  du premier octet de l'adresse 64 bits obtenue précédemment.\\ Ex :
  \texttt{001f:e2ff:fe18:d52f} $\rightarrow$ \texttt{021f:e2ff:fe18:d52f}.}
\end{itemize}

Avec l'exemple précédent on obtient alors :
\begin{itemize}
  \item{l'adresse IPv6 globale \texttt{2001:470:c8be:10:21f:e2ff:fe18:d52f/64},}
  \item{l'adresse IPv6 de lien local \texttt{fe80::21f:e2ff:fe18:d52f/64}.}
\end{itemize}

Concernant la configuration DNS de l'hôte client, il est nécessaire d'installer
sous Debian et Ubuntu GNU/Linux un service supplémentaire : \texttt{rdnssd}, qui
parse les messages \emph{RA} envoyés par le routeur pour insérer la directive
suivante dans le fichier \texttt{/etc/resolv.conf} :

{\hfill \texttt{nameserver2001:470:c8be:11::} \hfill}

Ainsi les résolutions DNS du client seront effectuées en IPv6.

\clearpage
\subsection{Analyse d'un \emph{RA}}

Sous Debian GNU/Linux est installable \texttt{ndisc6}, une suite logicielle très
utile écrite par M. Rémi Denis-Courmont qui permet de solliciter abitrairement un
message de \emph{Router Advertisement} via l'adresse IPv6 multicast
\emph{IPv6-all-routers} \texttt{ff02::2} et qui affiche sur la sortie standard
l'analyse du message envoyé par le routeur :

{\small
\begin{lstlisting}
17:10 rboissat@gnaea ~% sudo rdisc6 eth0
Soliciting ff02::2 (ff02::2) on eth0...

Hop limit                 :           64 (      0x40)
Stateful address conf.    :           No
Stateful other conf.      :           No
Router preference         :         high
Router lifetime           :           24 (0x00000018) seconds
Reachable time            :  unspecified (0x00000000)
Retransmit time           :  unspecified (0x00000000)
 Prefix                   : 2001:470:c8be:10::/64
  Valid time              :        86400 (0x00015180) seconds
  Pref. time              :        14400 (0x00003840) seconds
 Recursive DNS server     : 2001:470:c8be:11::
  DNS server lifetime     :            8 (0x00000008) seconds
 Source link-layer address: 00:30:18:A9:57:B0
 from fe80::230:18ff:fea9:57b0
\end{lstlisting}}

On retrouve dans la sortie le paramétrage du démon \texttt{radvd} sur le routeur
\texttt{Latex}. Notez la dernière adresse IPv6 \texttt{from
fe80::230:18ff:fea9:57b0}, car c'est cette adresse IPv6 qui est utilisée par le
client comme passerelle par défaut, plutôt que l'adresse IPv6 globale
\texttt{2001:470:c8be:10::}. Du point du vue du routage, utiliser l'une ou
l'autre adresse est strictement équivalent.

\section{DMZ en IPv6 stateful}

Afin de faciliter la nomenclature DNS des serveurs présents dans la DMZ et la
persistence de l'adressage quelque soit les changements matériels opérés sur les
serveurs, nous avons fait le choix d'un adressage IPv6 \emph{stateful}, c'est à
dire configuré en dur dans la configuration réseau de chaque serveur.

Voici un exemple de configuration sur le serveur \texttt{Pandora} :

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Pandora
# FILE: /etc/network/interfaces
#
# The primary network interface
auto eth0
iface eth0 inet static
  address 192.168.144.194
  netmask 255.255.255.248
  gateway 192.168.144.193

iface eth0 inet6 static
  address 2001:470:c8be:11::1
  netmask 64
  gateway 2001:470:c8be:11::0
\end{lstlisting}}

\section{Infrastructure finale}

Voici le résultat obtenu au sein de l'infrastrure \emph{LVO} :

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=16cm]{./images/lvo-dual-stack}
    \caption{\emph{LVO} : Architecture IPv6/IPv4.}
  \end{center}
\end{figure}

